\begin{otherlanguage}{ngerman}
\chapter*{Zusammenfassung}
\label{chap:Zusammenfassung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Zusammenfassung}
Biomasse aus forstlicher Nutzung ist eine weitgehend kohlenstoffneutrale Rohstoffquelle für den bio-basierten Sektor. Durch moderne Verarbeitungstechniken können nachwachsende Rohstoffe, wie holzige Biomasse, fossile Ressourcen ersetzen. Biomasse aus Wäldern könnte demnach einen bedeutenden Beitrag, hin zu einer bio-basierten Industrie leisten. In diesem Zusammenhang trägt die holzbasierte Bioökonomie dazu bei, die Abhängigkeit von fossilen Rohstoffen zu verringern und damit Kohlendioxidemissionen zu reduzieren. Der Forstsektor, als einer der wichtigsten Primärproduzenten der Rohstoffe für die moderne Bioökonomie, spielt hierbei eine wichtige Rolle, denn der dauerhafte Erfolg moderner bio-basierter Unternehmen hängt nicht zuletzt von ihrer Rohstoffversorgungssituation ab. Die steigende Nachfrage nach Holz aus forstlicher Nutzung könnte das nachhaltig verfügbare Holzpotenzial jedoch übersteigen, was eine Verschärfung der Konkurrenzsituation auf dem Holzmarkt zur Folge hätte. In Zeiten steigender Anforderungen an die Wälder stellen sich deshalb die Fragen \textit{''Wie kann das nachhaltig nutzbare Holzpotenzial aus forstlicher Nutzung zuverlässig vorhergesagt werden?} und \textit{''Könnten Unternehmen der Bioökonomie ihren wachsenden Rohstoffbedarf mit den vorhandenen Potenzial decken?''} Ich stelle unterschiedliche statistische Modelle vor, mit denen Holzpotenziale in unterschiedlichen räumlichen und zeitlichen Grenzen vorhergesagt werden können. Die Modelle ermöglichen es forstlichen Entscheidungsträgern, das verfügbare Holzpotenzial aus forstlicher Nutzung in einer mit hoher Genauigkeit einzuschätzen. Diese Potenzialschätzungen sind vor allem aus zwei Gründen interessant. Zum Einen kann die objektive und präzise Berechnung des nutzbaren Holzvolumens bislang ungenutzte Holzpotenziale aufdecken. Zum Anderen erleichtert die zuverlässige Vorhersage dieses Potenzials die Planungen in der gesamten Holzbereitstellungskette. Von diesem Vorteil in der Planung profitieren nicht nur die Forstbetriebe, sondern auch Logistikunternehmen und holzverarbeitende Betriebe.

Eine deskriptive Analyse zur Rohholzverfügbarkeit und der Rohholznachfrage in der Mitte Deutschlands bildet die Zahlengrundlage dieser Arbeit (Kapitel \ref{chap:hzb}). Damit wird die wichtigste Quelle für die nationale Buchenrohholzversorgung in Bezug auf ihre Rohstoffpotenziale untersucht. Es zeigte sich, dass die vorhandenen Potenziale zwischen 2002 und 2012 weitestgehend ausgeschöpft wurden. Eine stärkere Nachfrage nach Rohholz hätte in der untersuchten Region demnach eine Anspannung der Konkurrenz zur Folge. Dies bestärkt die Vorzüge von Methoden zur genauen Vorhersage des verfügbaren Potenzials. Durch verbesserte Methoden könnte das Potenzial genauer eingeschätzt werden, wodurch zusätzliche Holzpotenziale mobilisiert werden könnten.

Darauf folgend werden drei Beispiele für Methoden zur Entscheidungsunterstützung unterschiedlicher Entscheidungsprobleme in der Biomasse-Bereitstellungskette vorgestellt.

Biomassefunktionen und Nährelementgehalte sind vor allem aus zwei Gründen interessant für die Versorgung der Bioökonomie mit Rohstoffen aus forstlicher Nutzung (Kapitel \ref{chap:bm}). Mit Hilfe von Biomassefunktionen und Nährelementgehalten kann das bestandesspezifische Nutzungspotenzial vollständig erfasst und dadurch ausgeschöpft werden. Des Weiteren können sie die Schätzgenauigkeit der gesamten Rohstoffbereitstellungskette erhöhen. Das Biomassepotenzial eines Waldes kann nur in einem Umfang ausgeschöpft werden, der gewährleistet, dass die im Ökosystem vorhandenen pflanzenverfügbaren Nährstoffvorräte langfristig erhalten bleiben. Biomassefunktionen ermöglichen die Biomasseberechnung über einfach zu messenden oder simulierbaren Eingangsgrößen. In Verbindung mit Nährelementgehalten kann das ökologisch vertretbare maximale Nutzungspotenzial berechnet werden. Biomassefunktionen können außerdem zur Vorhersage von Biomasse-Stoffströmen in der Bereitstellungskette genutzt werden. In der Literatur sind bereits zahlreiche Veröffentlichungen mit Biomassefunktionen und Nährelementgehalte der wichtigsten Baumarten zu finden. Für weitere Baumarten, wie Bergahorn oder Esche, sind jedoch nur wenige, sehr spezielle Funktionen verfügbar. Die ersten Entscheidungsunterstützungsmethoden dieser Arbeit sind deshalb Biomassefunktionen und Nährelementgehalte für Buche, Bergahorn, Eiche und Esche. Es zeigte sich anhand eines Testbestandes, dass die Anwendung von Eichen Biomassefunktionen für Ahorn und Esche, wie es bisher praktiziert wurde, zu einer starken Fehleinschätzung der Bestandesbiomasse führt. Die Notwendigkeit geeigneter Schätzmodelle für Biomasse und Nährstoffe steigt, da der Anteil artenreicher Laubbaummischbestände sich stetig erhöht. Die vorgestellten Modelle können demnach helfen, das nutzbare Holzpotenzial dieser Laubbaummischbestände voll auszuschöpfen.

Die zweite vorgestellte Methode ermöglicht es, das ökonomisch realisierbare Holzpotenzial von Buchen auf Einzelbaumebene vorherzusagen. Sie kann genutzt werden, um das ökonomische Holzpotenzial aus Holznutzungen zu ermitteln. Wie im ersten Beispiel kann auch diese Methode angewendet werden, um das volle Nutzungspotenzial zu ermitteln und damit bislang ungenutzte Potenziale aufzudecken. Die hohe Genauigkeit der Vorhersage von Rohstoffpotenzialen kann darüber hinaus die Zuverlässigkeit der gesamte Holzbereitstellungskette erhöhen. Das gesamte Holzpotenzial eines Baumes setzt sich aus dem Stamm- und dem ökonomisch realisierbaren Kronenholzvolumen zusammen (Kapitel \ref{chap:beech_crowns}). Wegen der hohen morphologischen Variabilität der Baumkronen von Buchen eignen sich Schaftformmodelle zwar für die Schätzung des Holzvolumens im Stammbereich, jedoch schätzen sie das ökonomisch realisierbare Kronenholzvolumen nur sehr ungenau. Die zweite vorgestellte Methode ist eine Software, mit deren Hilfe das ökonomisch nutzbare Kronenholzvolumen in Buchenkronen vorhergesagt werden kann. Es zeigte sich, dass das ökonomisch nutzbare Kronenholzvolumen signifikant von der morphologischen Form der Buchenkronen abhängt. Das vorgestellte Computerprogramm ermöglicht es, das volle ökonomische Holzpotenzial einer Buchenkrone zu ermitteln. Das Modell benötigt jedoch sehr intensive und aufwendige Messungen von bestimmten Kronenästen. Es ist daher im Rahmen der Forsteinrichtung nicht praktikabel. Um die Resultate dennoch für die praktische Forstplanung zur Verfügung zu stellen, wird eine Regressionsformel mit den Ergebnissen der Modellierung entwickelt.

Kombinierte Simulations-Optimierungs-Methoden haben sich im internationalen Kontext bereits zu wichtigen Planungswerkzeugen entwickelt. Ein Vorteil dieser Methoden ist unter Anderem, dass sie dem Entscheidungsträger ermöglichen, die strategische betriebliche Ausrichtung und langfristige Auswirkungen in ihren kurzfristigen Entscheidungen zu berücksichtigen. Die dritte vorgestellte Methode ist eine Simulations-Optimierungs-Software, mit welcher der maximale ökonomische Ertrag aus forstlicher Nutzung eines Forstbetriebes für einen Zeitraum von bis zu 20 Jahren unter den gegebenen Bedingungen und Einschränkungen dieses Betriebes berechnet werden kann (Kapitel \ref{chap:opt}). Als Simulationsmodul kommt die \textit{Tree Growth Open Source Software} (TreeGrOSS) zum Einsatz. TreeGrOSS ist eine oft genutzte und etablierte Waldwachstums- und Nutzungssimulationssoftware der Nordwestdeutschen Forstlichen Versuchsanstalt, welche bereits in der Niedersächsischen Forstplanung integriert ist. Die Simulations-Optimierungs-Software ist in der Lage, die Behandlungsintensität von simulierten Erntemaßnahmen zu optimieren. Sie wurde entwickelt, um die mittelfristige Forstplanung zu unterstützen und die Zusammenarbeit zwischen dem Forst- und Bioökonomiesektor zu erleichtern. In einem Anwendungsbeispiel wird gezeigt, dass die Simulations-Optimierungs-Methode in der Lage ist, die Waldentwicklung mit dem besten monetären Ergebnis zu berechnen. Des Weiteren können mit der Software die Opportunitätskosten von Lieferverträgen mit vertraglich vereinbarten Liefermengen zwischen Forstbetrieben und holzverarbeitenden Betrieben berechnet werden. Waldbesitzer sind somit in der Lage abzuwägen, die Vorteile, die Lieferverträge mit sich bringen, gegen ihre Nachteile abzuwägen. Die Modellergebnisse können eine objektive Grundlage für die Verhandlung mittelfristiger Lieferverträge zwischen Forstbetrieben und Bioökonomie-Unternehmen bilden.
\end{otherlanguage}